\section{Lente Grueso}

\input{Optica/Grafica2.tex}

En este caso, el medio dos, tiene un final antes de llegar al receptor.
Esto no es otra cosa que la combinación de dos situaciones iguales a
la vista anteriormente. La luz pasa por el primer cambio de medio y
tiene una respectiva proyección, esta viene a ser el objeto que tomará
el otro lado del lente, sin embargo, hay que recordar que la luz
sigue proviniendo de la posición real del objeto.

Esto es, el delante y detrás de la primera (i) superficie, se mantiene
igual que antes. En el caso de la superficie dos (ii), el delante está
en el detrás de (i), y el detrás está entre (ii) y el receptor.

Ya que este problema no es más que tomar los resultados del anterior y
añadir el mismo proceso con el lente (ii). Contamos con, precisamente,
las ecuaciones de la situación anterior. Nótese que este resultado,
con las conveniencias del delante y detrás, se pueden aplicar con el
lente (ii).

\begin{longderivation}
        \res{
            \begin{sisEq}
                \frac{n_2 - n_1}{R_1}   &= \frac{n_1}{p_1} + \frac{n_2}{q_1}\\[10pt]
                \frac{n_1 - n_2}{R_2}   &= \frac{n_2}{p_2} + \frac{n_1}{q_2}\\
                        p_2             &=      \varepsilon - q_1
            \end{sisEq}
        }\\
    \To\\
        \res{
            \begin{sisEq}
                \frac{n_2 - n_1}{R_1}   &= \frac{n_1}{p_1} + \frac{n_2}{q_1}\\[10pt]
                \frac{n_1 - n_2}{R_2}   &= \frac{n_2}{\varepsilon - q_1} + \frac{n_1}{q_2}
            \end{sisEq}
        }\\
    \equiv\\
            \res{
                \begin{sisEq}
                    \frac{n_2 - n_1}{R_1}           &= \frac{n_1}{p_1} + \frac{n_2}{q_1}\\[10pt]
                    \frac{n_2}{q_1 - \varepsilon}   &= \frac{n_1}{q_2} - \frac{n_1 - n_2}{R_2}
                \end{sisEq}
            }\\
    \why[\To]{ Considerando el ancho del lente como pequeño: $p_2 \approx -q1$}\\
            \res{\frac{n_2 - n_1}{R_1} = 
                \frac{n_1}{p_1} + \frac{n_1}{q_2} - \frac{n_1 - n_2}{R_2} }\\
    \equiv\\
            \res{ (n_2 - n_1)\left(\frac{1}{R_1} - \frac{1}{R_2}\right) 
                = \frac{n_1}{p_1} + \frac{n_1}{q_2}}
\end{longderivation}

Esta última igualdad es llamada ecuacuión del fabricante de lentes, y
resulta ser igual al inverso de la distancia focal de la lente delgada $f$.
Esta se mide desde el lente.